% @Difficulté 2
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Géométrie
% @SousTheme Géométrie non repérée
\begin{exercice}[Source=DNB, Trajet={1,2,3}]%Asie 2019
La figure ci-dessous est codée et réalisée à main levée.

Elle représente un quadrilatère $ABCD$ dont les
diagonales se croisent en un point $O$.

On donne: $OA = 3,5$ cm et $AB = 5$ cm.

\begin{center}
\psset{unit=0.75cm}
\begin{pspicture}(4,4)
%\psgrid
\pslineByHand(0.2,3.8)(3.6,0.5)(3.7,3.6)(0.5,0.5)(0.2,3.8)%ACBDA
\pslineByHand(0.5,0.5)(3.6,0.5)%DC
\pslineByHand(0.2,3.8)(3.7,3.6)%AB
\uput[ul](0.2,3.8){A} \uput[dr](3.6,0.5){C} \uput[ur](3.7,3.6){B} \uput[dl](0.5,0.5){D} \uput[u](2,2.1){O}
\psline(1.2,2.6)(1.4,2.8)\psline(2.6,1.2)(2.9,1.4)
\psline(2.7,2.8)(3,2.6)\psline(1.2,1.4)(1.4,1.2) 
\end{pspicture}
\end{center}
On s'intéresse à la nature du quadrilatère $ABCD$ qui a été représenté.
\begin{enumerate}
\item Peut-on affirmer que $ABCD$ est un rectangle ?
\item Peut-on affirmer que $ABCD$ est un carré ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}

		
		\begin{enumerate}
			\item %Peut-on affirmer que ABCD est un rectangle ?
			O est le milieu de [AC] et de [BD] : ABCD est un parallélogramme ;
			
			AC = AO + OC = OB + OD = BD ; les diagonales de ce parallélogramme ont la même longueur : ABCD est donc un rectangle.
			\item %Peut-on affirmer que ABCD est un carré ?
			Si ABCD était un carré, alors ses diagonales seraient perpendiculaires et, dans ce cas, le triangle AOB serait rectangle.

Le triangle AOB est-il rectangle ?			
			
			D'une part, AB$^2 = 5^2 = 25$

D'autre part, $\text{AO}^2 + \text{OB}^2 = 3,5^2 + 3,5^2 = 24,5$

On constate que $\text{AB}^2 \neq \text{AO}^2 + \text{OB}^2$ et donc, d'après le théorème de Pythagore, AOB n'est pas rectangle et par conséquent, ABCD n'est pas un carré.
			
		\end{enumerate}
		
	
		
		
	\end{Solution}





\begin{Indice}
\begin{enumerate}
		\item Utilisez les codages de la figure. \\
		Un rectangle est un parallélogramme avec des diagonales de même longueur.
		\item Un carré est un rectangle dont les diagonales sont perpendiculaires.
	\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
		\item OUI. A justifier bien sûr ...
		\item NON. A justifier bien sûr ...
	\end{enumerate}
\end{Reponse}